% ============================================================
%  REMERCIEMENTS
% ============================================================
\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
\thispagestyle{empty}

Au terme de ce travail de fin d'études, je tiens à exprimer ma profonde gratitude envers toutes les personnes qui ont contribué à son aboutissement, de près ou de loin.

Je remercie en premier lieu \textbf{M. Mehdi Azzouzi}, enseignant à l'ISITCOM et encadreur académique de ce projet, pour son suivi attentif, ses orientations scientifiques éclairées et sa disponibilité tout au long de ces mois de travail. Sa rigueur intellectuelle et ses conseils judicieux ont été une source d'inspiration et de motivation permanente.

J'exprime également ma sincère reconnaissance à \textbf{M. Mohamed Sbika}, Backend Engineer chez Pura Solutions et encadreur professionnel, pour m'avoir accueilli au sein de l'entreprise dans les meilleures conditions. Son expertise technique, son sens pratique de l'ingénierie logicielle et sa disponibilité ont été des atouts précieux pour mener ce projet à bien. Il m'a permis d'appréhender les enjeux réels du développement professionnel dans le domaine de la santé numérique.

Mes remerciements s'adressent également à l'ensemble du corps enseignant et du personnel administratif de l'\textbf{ISITCOM}, pour la formation solide, complète et rigoureuse qu'ils m'ont dispensée durant mes années d'études en Licence Appliquée en Informatique. Cette formation m'a fourni les bases théoriques et pratiques indispensables à la réalisation de ce projet.

Je remercie chaleureusement \textbf{Pura Solutions} pour l'opportunité offerte de travailler sur un projet à fort impact sociétal dans le domaine de la protection des données médicales. L'environnement de travail stimulant, les ressources techniques mises à disposition et la confiance accordée m'ont permis de me dépasser et de produire un travail dont je suis fier.

Un remerciement particulier s'adresse à \textbf{ma famille}, notamment mes parents et mes frères et sœurs, dont le soutien moral indéfectible, la patience et les encouragements constants ont été les piliers de ma réussite tout au long de mon parcours universitaire.

Enfin, je remercie l'ensemble de mes \textbf{amis et collègues}, pour les échanges enrichissants, l'entraide et les moments de convivialité qui ont rendu ce parcours mémorable.

\newpage
